\documentclass[11pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[superscript]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{natbib}

%\includeonlyframes{a} % Para compilar solo en la que se está trabajando

\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}

\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}
%\setbeamercovered{transparent}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{Genética Mendeliana}
%\subtitle{}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}
%\subject{}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenidos}
    \tableofcontents[currentsection, hideallsubsections]
  \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Contenidos}
 \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Mendel y los guisantes}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{artículo-mendel}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \begin{columns}
  \column{.85\linewidth}
   \centering
   \includegraphics[width=\linewidth]{características-guisantes}\\
    \textit{Pisum sativum}
  \column{.25\linewidth}
   \includegraphics[width=\linewidth]{mendel-2}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{meme-cruce}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mendel, hágame un cruce}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.7\linewidth]{cruce-mendel}
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
{Leyes de Mendel}{}
 \centering
 \begin{enumerate}[<+->]\itemsep 1.5em

 \item \textcolor{blue}{Ley de dominancia y uniformidad:}
 Algunos alelos son dominantes y otros recesivos. Si se cruzan dos líneas
 puras todos sus descendientes tendrán el fenotipo correspondiente a la
 característica dominante.

 \item \textcolor{blue}{Ley de Segregación:}
 Durante la formación de gametos, los alelos de cada gen se separan uno de
 otro y se producen la mitad de gametos con un alelo y la otra mitad con el
 otro.

 \item \textcolor{blue}{Ley de la transmisión independiente de los alelos:}
 Genes para diferentes rasgos se pueden segregar de manera independiente
 durante la formación de los gametos.
 \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Homocigoto - Heterocigoto}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{homocigotos-y-heterocigotos}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Homocigoto - Heterocigoto}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.95\linewidth]{homocigoto-heterocigoto}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Homocigoto - Heterocigoto}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{gametos}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Autosomas y cromosomas sexuales}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{autosomas}
\end{frame}

\section{Dominancia y recesividad}

\begin{frame}
%[label=a]
{Dominancia y recesividad}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{dominante-recesivo}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Dominancia incompleta}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.8\linewidth]{incomplete-dominance}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Co-dominancia}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.7\linewidth]{codominance}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Genotipo y Fenotipo}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.14\linewidth]{geno-feno1}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Genotipo y Fenotipo}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{genotipo-y-fenotipo}
\end{frame}

\begin{frame}
% [label=a]
 {Cruce de prueba de Mendel}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{cruce-de-prueba}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Fenotipo}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{Streptococcal_hemolysis}
\end{frame}

\section{Cuadros de Punnett}

\begin{frame}
%[label=a]
{Predecir el resultado de un cruce}{Cuadro de Punnett}
 \centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{cuadro-punnett}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ejemplos de herencia mendeliana}{Anemia de células falciformes (autosómica
 recesiva)}
 \centering
 \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
   \centering
   \includegraphics[width=\linewidth]{sickle-cell-anemia} \vspace{1em}
   Locus 11p15.5
  \column{.5\linewidth}
  	\includegraphics[width=\linewidth]{hemoglobina}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Fibrosis quística}{Enfermedad autosómica recesiva}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{CFTR}\\
 Locus 7q31.2
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Fibrosis quística}{Enfermedad autosómica recesiva}
 \centering
 \includegraphics[width=.7\linewidth]{fibrosis-quística}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Enfermedad de Huntington}{Autosómica dominante}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{huntington}\\
 Locus 4p16.3
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \huge
 ¿Los fenotipos recesivos son comunes o raros?
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Grupos sanguíneos}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{grupos-sanguíneos}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Rh}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{rh}
\end{frame}

\subsection{Ejercicios con múltiples genes}

\begin{frame}
%[label=a]
{Múltiples genes: Segregación independiente}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.72\linewidth]{segregación}
\end{frame}

\begin{frame}
% [label=a]
 {Cruce dihíbrido: Dos características}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.14\linewidth]{cruce-dihíbrido}}
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
{\normalsize El cruce dihíbrido corresponde a dos cruces monohíbridos
independientes}{}
 \centerline{
  \includegraphics[width=1.12\linewidth]{probabilidades-dihíbrido}
 }
\end{frame}

\section{Prueba de Chi-cuadrado}

\begin{frame}
[label=a]
{Distribución de frecuencias}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{distribución-de-frecuencias}
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
{Distribución de probabilidad}{}
 \centering
 Indica la probabilidad de obtener cierto valor de una variable aleatoria
 \includegraphics[width=\linewidth]{distribución-pbb}
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
{Diferencia entre Población y Muestra}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.95\linewidth]{población-vs-muestra}
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
{Chi-cuadrado}{}
 \centering
 {\LARGE
 \[ \chi^2 = \sum_{}^{} \dfrac{(O_i - E_i)^2}{E_i} \]}
 Donde $ O_i $ son los valores observados de la clase $ i $ y $ E_i $ son
 los valores esperados de la clase $ i $
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
{Chi-cuadrado}{}
 \centering
 La prueba de Chi cuadrado me dice la probabilidad de que mi \emph{muestra}
 provenga de cierta \emph{población}\\~\\
 \includegraphics[width=.85\linewidth]{simple-random-sample}
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
{Distribución de Chi-cuadrado}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{chi-squared-distribution}
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
{Ejemplo}{}
 \centering
 Supongamos que tenemos una población de círculos donde 90\% son azules y
 10\% son rojos. Si sacamos una muestra de 10 elementos, esperamos que en
 nuestra muestra obtengamos 9 círculos azules y 1 rojo.\\~\\

 La muestra que obtuvimos fue la siguiente:\\
 Azules: 8\\
 Rojos: 2\\
 \[ \chi^2 = \sum_{}^{} \dfrac{(O_i - E_i)^2}{E_i} \]
 \onslide<2>{\[ \chi^2 = \dfrac{(8-9)^2}{9} + \dfrac{(2-1)^2}{1} = 1.11 \]}
\end{frame}

\begin{frame}
[label=a]
{\href{ https://www.nature.com/scitable/topicpage/genetics-and-statistical-analysis-34592/}{\color{cyan} Tabla de Chi-cuadrado}}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.14\linewidth]{tabla-chi-cuadrado}}
\end{frame}

\section{Efectos de la recombinación}

\begin{frame}
%[label=a]
{Recombinación}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{recombinación}
\end{frame}

\begin{frame}
% [label=a]
 {Cromátides recombinantes}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{recombinantes}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ligamiento}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{ligamiento}
\end{frame}

\begin{frame}
% [label=a]
 {}{}
 \centering
 \frametitle{{\Large “La suerte solo favorece a la mente preparada”}\\
   \textit{\normalsize -- Louis Pasteur}}
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{cromosomas-mendel}
\end{frame}

\section{Genealogías}

\begin{frame}
% [label=a]
 {Otras formas de estudiar la herencia}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.7\textheight]{experimentación-humanos}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Convenciones usadas en Genealogías}{}
 \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
   \includegraphics[width=\linewidth]{convenciones-genealogía-1}
  \column{.5\linewidth}
   \includegraphics[width=\linewidth]{convenciones-genealogía-2}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
% [label=a]
 {Genealogías}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.15\linewidth]{genealogía}}
\end{frame}

\appendix
\begin{frame}[plain]
 \frametitle{Material de estudio}
  Klug W. S. Cummings M. R. Spencer C. A. Palladino M. A. \& Killian D.
  (2016). Concepts of genetics (Eleventh edition Global). Pearson.
  \alert{Capítulo 3}.
\end{frame}
\end{document}
